### 班级：软件工程三班  &nbsp;&nbsp;学号：202010414307 &nbsp;&nbsp; 姓名：李灵丽  
# 实验1：SQL语句的执行计划分析与优化指导
## 实验目的
分析SQL执行计划，执行SQL语句的优化指导。理解分析SQL语句的执行计划的重要作用。
## 实验数据库和用户
数据库是pdborcl，用户是sys和hr
## 实验内容
+ 对Oracle12c中的HR人力资源管理系统中的表进行查询与分析。
+ 设计自己的查询语句，并作相应的分析，查询语句不能太简单。执行两个比较复杂的返回相同查询结果数据集的SQL语句，通过分析SQL语句各自的执行计划，判断哪个SQL语句是最优的。最后将你认为最优的SQL语句通过sqldeveloper的优化指导工具进行优化指导，看看该工具有没有给出优化建议。
## 步骤
+ 用户hr默认没有统计权限，打开统计信息功能autotrace时要报错，必须要向用户hr授予以下视图的选择权限：
 ``` 
 v_$sesstat, v_$statname 和 v_$session 
 ```
+ 权限分配过程如下
```
$ sqlplus sys/123@localhost/pdborcl as sysdba
@$ORACLE_HOME/sqlplus/admin/plustrce.sql
create role plustrace;
GRANT SELECT ON v_$sesstat TO plustrace;
GRANT SELECT ON v_$statname TO plustrace;
GRANT SELECT ON v_$mystat TO plustrace;
GRANT plustrace TO dba WITH ADMIN OPTION;
GRANT plustrace TO hr;
GRANT SELECT ON v_$sql TO hr;
GRANT SELECT ON v_$sql_plan TO hr;
GRANT SELECT ON v_$sql_plan_statistics_all TO hr;
GRANT SELECT ON v_$session TO hr;
GRANT SELECT ON v_$parameter TO hr; 
```

+ 查询员工工资低于平均工资的员工信息以及所在部门信息

```
SELECT employees.employee_id, employees.first_name, employees.last_name, departments.department_name
FROM employees
INNER JOIN departments ON employees.department_id = departments.department_id
  WHERE employees.salary < (SELECT AVG(salary) FROM employees);

输出结果：
Predicate Information (identified by operation id):
---------------------------------------------------

   4 - access("EMPLOYEES"."DEPARTMENT_ID"="DEPARTMENTS"."DEPARTMENT_ID")
       filter("EMPLOYEES"."DEPARTMENT_ID"="DEPARTMENTS"."DEPARTMENT_ID")
   5 - filter("EMPLOYEES"."SALARY"< (SELECT SUM("SALARY")/COUNT("SALARY") FROM
	      "EMPLOYEES" "EMPLOYEES"))


统计信息
----------------------------------------------------------
	 60  recursive calls
	  0  db block gets
	 58  consistent gets
	  0  physical reads
	  0  redo size
       2745  bytes sent via SQL*Net to client
	641  bytes received via SQL*Net from client
	  5  SQL*Net roundtrips to/from client
	  1  sorts (memory)
	  0  sorts (disk)
	 56  rows processed

```
+ 查询2
```
SELECT employees.employee_id, employees.first_name, employees.last_name, departments.department_name
FROM employees, departments
WHERE employees.department_id = departments.department_id
  AND employees.salary < (SELECT AVG(salary) FROM employees);

查询结果：

Predicate Information (identified by operation id):
---------------------------------------------------

   4 - access("EMPLOYEES"."DEPARTMENT_ID"="DEPARTMENTS"."DEPARTMENT_ID")
       filter("EMPLOYEES"."DEPARTMENT_ID"="DEPARTMENTS"."DEPARTMENT_ID")
   5 - filter("EMPLOYEES"."SALARY"< (SELECT SUM("SALARY")/COUNT("SALARY") FROM
	      "EMPLOYEES" "EMPLOYEES"))


统计信息
----------------------------------------------------------
	  8  recursive calls
	  0  db block gets
	 22  consistent gets
	  0  physical reads
	  0  redo size
       2745  bytes sent via SQL*Net to client
	641  bytes received via SQL*Net from client
	  5  SQL*Net roundtrips to/from client
	  1  sorts (memory)
	  0  sorts (disk)
	 56  rows processed

```
